/*******************************************************
 *  BANCO DE PREGUNTAS 
 *  
 *******************************************************/
const QUESTIONS = [
  {
    text: "Tu app favorita te pide activarte la ubicación 'siempre' para poder usar un filtro. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Acepto 'siempre', total no pasa nada",
      "Solo 'al usar la app' y reviso por qué lo pide",
      "Desactivo ubicación del teléfono para todo",
      "Comparto ubicación con mis amigos por las dudas"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Conceder permisos mínimos reduce tu huella de datos. 'Al usar la app' limita el acceso innecesario.",
    category: "Privacidad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Te llega una noticia viral con una foto impactante. ¿Primer paso responsable?",
    options: [
      "Compartirla rápido para avisar a todos",
      "Leer solo el titular",
      "Buscar la fuente original y fecha, y hacer búsqueda inversa de imagen",
      "Opinar en comentarios para ver qué dicen"
    ],
    answer: 2,
    explain: "Verificar fuente, fecha y la imagen (reverse image) ayuda a detectar desinformación.",
    category: "Fake News",
    tags: ["critico"]
  },
  {
    text: "Un compañero recibe burlas en un grupo por su acento. ¿Qué opción promueve mejor convivencia?",
    options: [
      "Ignorar, no es mi problema",
      "Reírme para encajar",
      "Pedir respeto y avisar al adulto/a referente si continúa",
      "Sacar captura y subirla a otra red"
    ],
    answer: 2,
    explain: "Intervenir con respeto y escalar si sigue es clave para frenar el ciberacoso.",
    category: "Convivencia",
    tags: ["empatia"]
  },
  {
    text: "Tu contraseña: 'mate123'. ¿Qué mejorarías?",
    options: [
      "Nada, es corta y fácil",
      "Agrego símbolos, mayúsculas y la hago larga (pasfrase)",
      "La anoto en una nota del celu",
      "Uso la misma en todas para no olvidarme"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Usá frases largas con variedad de caracteres o gestor de contraseñas. Nunca repitas.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Llevás 5 horas seguidas scrolleando y te duele la cabeza.",
    options: [
      "Sigo, ya fue",
      "Pongo recordatorio de descanso y cambio de actividad",
      "Subo un meme del dolor de cabeza",
      "Subo el brillo al máximo"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Pausas programadas y alternar actividades cuidan tu bienestar digital.",
    category: "Bienestar",
    tags: ["bienestar"]
  },
  {
    text: "Un influencer recomienda una 'inversión segura' con link raro.",
    options: [
      "Entro y conecto mi cuenta",
      "Le pregunto por DM si es real",
      "Reviso dominio, opiniones externas y desconfío de promesas",
      "Comparto para que otros ganen"
    ],
    answer: 2,
    explain: "Cuidado con phishing/esquemas. Verificá dominio y reseñas; si suena demasiado bueno, dudá.",
    category: "Pensamiento crítico",
    tags: ["critico","seguridad"]
  },
  {
    text: "Publican tu foto sin permiso en un grupo.",
    options: [
      "Respondo con insultos",
      "Solicito que la bajen, reporto y pido apoyo a referentes",
      "Comparto otras fotos para tapar esa",
      "La dejo para no quedar mal"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Tenés derecho a tu imagen. Pedí retiro, reportá y buscá apoyo adulto/institucional.",
    category: "Derechos digitales",
    tags: ["empatia","seguridad"]
  },
  {
    text: "La app te ofrece 'iniciar con Google' o crear cuenta nueva.",
    options: [
      "Siempre con Google para todo",
      "Elijo según confianza y permisos; a veces es mejor cuenta separada",
      "Creo cuenta y uso misma contraseña de siempre",
      "Le presto mi cuenta a un amigo"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Evitar el 'single sign-on' en servicios dudosos puede reducir riesgos de acceso cruzado.",
    category: "Privacidad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Un amigo pide tus credenciales 'solo por hoy' para un juego.",
    options: [
      "Se las doy, es mi amigo",
      "Le digo que no y le explico por qué",
      "Cambio la contraseña después de dárselas",
      "Le doy pero sin correo"
    ],
    answer: 1,
    explain: "No compartas credenciales. Ofrecé ayuda sin entregar acceso.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad","empatia"]
  },
  {
    text: "Ves un comentario discriminatorio en una publicación escolar.",
    options: [
      "Like si te reís",
      "Reporto y dejo un comentario promoviendo respeto",
      "Comparto en historias para exponerlos",
      "Nada, para qué meterse"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Reportar y promover respeto ayuda a construir comunidad segura.",
    category: "Convivencia",
    tags: ["empatia"]
  }

    ,
  {
    text: "Recibís un mensaje con un premio que dice 'ganaste un celular, hacé clic'. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Abro el link enseguida",
      "Lo borro o lo reporto como spam",
      "Le paso el link a mis amigos",
      "Escribo mis datos por si es cierto"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Los sorteos falsos buscan tus datos o infectar el dispositivo. No abras enlaces sospechosos.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad","critico"]
  },
  {
    text: "Publicás una foto grupal. Un compañero te pide que la bajes. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "La dejo igual, es mi red",
      "La elimino o edito respetando su pedido",
      "Le digo que exagere",
      "Le bloqueo por quejarse"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Respetar la privacidad de otros refuerza la convivencia y el derecho a la propia imagen.",
    category: "Derechos digitales",
    tags: ["empatia","seguridad"]
  },
  {
    text: "Descargás una app nueva que pide acceso a tus fotos, micrófono y contactos. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Acepto todo rápido para usarla",
      "Leo para qué lo necesita antes de aceptar",
      "Desinstalo sin mirar",
      "Pido ayuda a un amigo para configurarla"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Leer los permisos ayuda a decidir si son razonables. Solo aceptá los necesarios.",
    category: "Privacidad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Un amigo publica algo sobre vos sin consultarte. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Lo ignoro, seguro fue sin mala intención",
      "Le pido que lo elimine con respeto",
      "Le comento en público que lo borre",
      "Lo denuncio sin decirle nada"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Dialogar primero de manera respetuosa promueve empatía y resolución pacífica.",
    category: "Convivencia",
    tags: ["empatia"]
  },
  {
    text: "Tu contraseña tiene tu nombre y fecha de nacimiento. ¿Qué tan segura es?",
    options: [
      "Muy segura, nadie la adivina",
      "Insegura, es fácil de adivinar",
      "Segura si la cambio seguido",
      "Sirve si la uso solo en una app"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Usar datos personales la hace predecible. Usá frases o combinaciones únicas.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Alguien te escribe por red social con una propuesta de trabajo muy buena. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Respondo y envío mis datos personales",
      "Verifico perfil, empresa y contacto oficial antes de responder",
      "Ignoro por completo",
      "Paso el mensaje a otros"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Las estafas laborales suelen pedir datos o dinero. Siempre verificá la fuente.",
    category: "Pensamiento crítico",
    tags: ["critico","seguridad"]
  },
  {
    text: "Tu dispositivo se calienta y anda lento. Aparecen publicidades raras. ¿Qué podría ser?",
    options: [
      "Un virus o app maliciosa",
      "Normal, es por el calor",
      "El fondo de pantalla pesado",
      "Demasiadas fotos en la galería"
    ],
    answer: 0,
    explain: "Podría haber software malicioso. Revisá apps instaladas y usá antivirus.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Publicás algo enojado y te arrepentís. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Lo borro y pido disculpas si fue ofensivo",
      "Lo dejo, ya está publicado",
      "Hago otro post aclarando",
      "Le echo la culpa al autocorrector"
    ],
    answer: 0,
    explain: "Rectificar y pedir disculpas demuestra responsabilidad digital.",
    category: "Convivencia",
    tags: ["empatia"]
  },
  {
    text: "Tu profesor crea un grupo para la clase. ¿Qué reglas básicas deberían tener?",
    options: [
      "Hablar solo de tareas y con respeto",
      "Mandar memes y audios a cualquier hora",
      "Compartir lo que sea",
      "Usar apodos para todos"
    ],
    answer: 0,
    explain: "Definir normas claras evita conflictos y mejora la comunicación digital.",
    category: "Convivencia",
    tags: ["empatia","bienestar"]
  },
  {
    text: "Te llega una encuesta pidiendo datos bancarios. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "La lleno, parece seria",
      "Reviso el remitente y dirección del sitio",
      "La envío a conocidos para que participen",
      "Pido ayuda a un amigo para completarla"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Nunca compartas datos financieros sin verificar origen y seguridad del sitio.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["critico","seguridad"]
  },
  {
    text: "Querés bajar música gratis de un sitio desconocido. ¿Qué riesgo hay?",
    options: [
      "Ninguno, es solo música",
      "Podría tener virus o malware",
      "Se borra al reiniciar",
      "Solo ocupa espacio"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Descargas no seguras pueden instalar virus o robar datos. Usá fuentes confiables.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Pasás mucho tiempo en redes y dormís mal. ¿Qué estrategia ayuda?",
    options: [
      "Usar el celular hasta dormirme",
      "Configurar horario de descanso y dejarlo lejos",
      "Tomar café para aguantar más",
      "Poner videos de fondo"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Reducir pantallas antes de dormir mejora el sueño y el bienestar digital.",
    category: "Bienestar",
    tags: ["bienestar"]
  },
  {
    text: "Ves un comentario agresivo sobre otra persona. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Ignoro y sigo scrolleando",
      "Respondo con respeto o lo reporto",
      "Me uno a la discusión",
      "Le saco captura para compartir"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Intervenir o reportar refuerza una convivencia respetuosa en línea.",
    category: "Convivencia",
    tags: ["empatia"]
  },
  {
    text: "Un sitio pide aceptar cookies. ¿Qué conviene hacer?",
    options: [
      "Aceptar todas sin mirar",
      "Revisar y rechazar las no necesarias",
      "Cerrar la página directamente",
      "Borrar las cookies manualmente cada día"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Rechazar cookies no esenciales protege tu privacidad y datos.",
    category: "Privacidad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Un video viral muestra algo grave, pero no hay fuentes. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Lo comparto por si es verdad",
      "Busco fuentes confiables antes de creer",
      "Comento que es falso sin mirar",
      "Ignoro y sigo"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Verificar antes de difundir evita propagar desinformación.",
    category: "Fake News",
    tags: ["critico"]
  },
  {
    text: "Te ofrecen instalar un programa pirata 'sin virus'. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Lo instalo igual",
      "No lo instalo y busco una versión legal o gratuita",
      "Lo paso a mis amigos",
      "Desactivo el antivirus para instalarlo"
    ],
    answer: 1,
    explain: "El software ilegal puede traer virus y sanciones. Optá por versiones seguras o libres.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad","critico"]
  },
  {
    text: "Tenés 100 notificaciones sin leer. ¿Qué podés hacer para manejarlo mejor?",
    options: [
      "Desactivar notificaciones innecesarias",
      "Abrir todo para no perder nada",
      "Ignorarlas por semanas",
      "Cambiar de teléfono"
    ],
    answer: 0,
    explain: "Gestionar notificaciones reduce estrés y mejora concentración.",
    category: "Bienestar",
    tags: ["bienestar"]
  },
  {
    text: "Un desconocido te pide amistad y tienen 10 amigos en común. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Lo acepto por los amigos en común",
      "Reviso perfil y si no lo conozco, no acepto",
      "Le escribo para ver quién es",
      "Acepto y le paso mi número"
    ],
    answer: 1,
    explain: "No todos los contactos comunes son reales. Revisá antes de aceptar.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Querés publicar tu ubicación en tiempo real. ¿Qué deberías considerar?",
    options: [
      "Nada, todos lo hacen",
      "Esperar a irte del lugar antes de publicarlo",
      "Poner la dirección exacta",
      "Etiquetar a todos los amigos"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Evitar publicar ubicación en vivo protege tu seguridad y privacidad.",
    category: "Privacidad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Un compañero sufre exclusión en un grupo online. ¿Qué acción ayuda más?",
    options: [
      "Salir del grupo",
      "Incluirlo en otras conversaciones y avisar al docente",
      "Ignorar el tema",
      "Grabar lo que pasa para después"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Incluir y pedir ayuda a adultos frena la exclusión digital.",
    category: "Convivencia",
    tags: ["empatia"]
  },
  {
    text: "Te ofrecen un 'challenge' peligroso en redes. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Lo hago para no quedar afuera",
      "Analizo los riesgos y no participo",
      "Miro cómo lo hacen otros",
      "Invito a mis amigos"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Pensar antes de actuar evita lesiones o exposición. Elegí cuidarte.",
    category: "Bienestar",
    tags: ["bienestar","critico"]
  },
  {
    text: "Tu cámara se prende sola sin aviso. ¿Qué deberías hacer?",
    options: [
      "Cubrirla y revisar permisos o malware",
      "Ignorarlo",
      "Apagar el Wi-Fi",
      "Reiniciar muchas veces"
    ],
    answer: 0,
    explain: "Podría ser un acceso remoto no autorizado. Revisá apps y permisos.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Un influencer dice que una vacuna es peligrosa sin mostrar pruebas. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Le creo, tiene muchos seguidores",
      "Verifico información en fuentes científicas oficiales",
      "Lo comparto con advertencia",
      "Dejo un comentario enojado"
    ],
    answer: 1,
    explain: "La popularidad no garantiza veracidad. Contrastá con fuentes oficiales.",
    category: "Fake News",
    tags: ["critico"]
  },
  {
    text: "Tenés demasiadas apps que no usás. ¿Qué conviene hacer?",
    options: [
      "Dejarlas por si acaso",
      "Desinstalar las que no usás",
      "Desactivar el Wi-Fi",
      "No actualizar el sistema"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Eliminar apps innecesarias libera espacio y reduce riesgos de seguridad.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Recibís mensajes agresivos anónimos. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Contesto con insultos",
      "No respondo, guardo evidencia y bloqueo/reportar",
      "Le cuento a mis amigos",
      "Borro la cuenta"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Bloquear, guardar evidencia y reportar protege tu integridad digital.",
    category: "Convivencia",
    tags: ["empatia","seguridad"]
  },
  {
    text: "Tu grupo crea un meme sobre un compañero. ¿Participás?",
    options: [
      "Sí, es solo humor",
      "No, puede ser ofensivo y prefiero no participar",
      "Solo si todos se ríen",
      "Lo reenvío sin pensar"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Evitar burlas refuerza la convivencia y el respeto online.",
    category: "Convivencia",
    tags: ["empatia"]
  },
  {
    text: "Querés proteger tus archivos importantes. ¿Qué deberías hacer?",
    options: [
      "Guardarlos solo en el celular",
      "Hacer copia en la nube o disco externo",
      "Mandarlos por WhatsApp",
      "Subirlos a cualquier red"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Respaldar archivos en lugares seguros evita pérdidas o robos de datos.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Te ofrecen internet gratis a cambio de registrarte con tus datos. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "Me registro sin dudar",
      "Leo condiciones y evito si piden datos sensibles",
      "Acepto porque todos lo hacen",
      "Uso el Wi-Fi y luego cambio mi contraseña"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Los servicios gratuitos pueden recopilar tus datos. Verificá condiciones antes de usar.",
    category: "Privacidad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Publicás tu boletín de notas en redes. ¿Qué riesgo hay?",
    options: [
      "Ninguno, es mi logro",
      "Revela datos personales o del centro educativo",
      "Solo lo ven mis amigos",
      "Me felicitan más"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Las imágenes con datos personales pueden usarse indebidamente. Cuidá tu información.",
    category: "Privacidad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Recibís una cadena que dice 'reenviá para no perder tu cuenta'. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "La reenvío a todos",
      "La elimino y no la comparto",
      "Le saco captura",
      "Pregunto si es verdad en el grupo"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Las cadenas suelen ser falsas o phishing. No las compartas.",
    category: "Fake News",
    tags: ["critico","seguridad"]
  },
  {
    text: "Tu dispositivo pide una actualización del sistema. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "La ignoro, demora mucho",
      "Actualizo cuando tengo batería y Wi-Fi",
      "Apago el celular",
      "Le pido a otro que lo actualice"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Las actualizaciones corrigen fallos de seguridad. Son clave para proteger tu equipo.",
    category: "Seguridad",
    tags: ["seguridad"]
  },
  {
    text: "Estás por publicar una historia con alguien que no pidió aparecer. ¿Qué hacés?",
    options: [
      "La publico igual, es divertida",
      "Pido permiso antes de subirla",
      "Le tapo la cara con un emoji",
      "Subo solo una parte"
    ],
    answer: 1,
    explain: "Pedir permiso respeta la imagen y privacidad de las demás personas.",
    category: "Derechos digitales",
    tags: ["empatia","seguridad"]
  }
];